ほんの数日前、森の中の小さな小屋。
　彼女はそこで、花見宴会用の魔法の符、通称【スペルカード】と呼ばれる魔法と花火を融合させたような、美しい弾幕を演出する魔法道具の創作に勤しんでいた。 このスペルカードは本来、魔法を使った決闘に用いられるのが一般的だが、彼女のように一発芸用に使うこともまた、決して珍しいことではない。
「あー、また失敗だぜ」
　彼女の視界を奪わんばかりの、もうもうと立ち昇る白煙を逃すべく窓を開け放つ。 窓は白煙を吸い込む代わりに、外の冷たい空気を部屋の中に吐き出す。 窓の外は一面の銀景色。 雪はとうに止み、雪の上に顔を出す新芽も増えてきており、暦も卯月を過ぎて皐月を迎えようとしているのに、どうにも春は雪を追い払うだけの力を持っていないようである。 春が、まるで何かを悲しんでいるかのようだ。
「ま、花見できるまで幾分あるだろうし、完成を急ぐ必要もない、か」
　彼女は机の上の失敗作を片付けると、部屋の奥の暗がりに佇むハンガーに手をかけ、黒い上着を身に着け、大きな三角帽子を頭に乗せる。 そして部屋の角で次の仕事に備えて休んでいた竹箒を手に取ると、他は手ぶらのまま、外の銀世界へと繰り出した。
　目的地は、博麗神社──
　そして彼女の名は霧雨魔理沙、竹箒に跨り大空を駆ける、普通の魔法使いだ。

　そう、間違いなく数日前までは、私は霧雨魔理沙という少女を名乗り、魔法使いのような出で立ちを整え、竹箒に跨り空を駆けていた。 それから、一体何があっただろう。 確か……。
　霊夢をからかいに博麗神社に行ったら、境内はもぬけの殻で荒れ果てていた。 おまけにあいつの必殺武器、陰陽玉まで転がっている始末。 こりゃただ事じゃない、とそこから霊夢探しを始めたんだ。
　霊夢を探しにまず紅魔館へと向かったところ、あの館の主、レミリアに執拗に絡まれたね。 あいつ霊夢好きだし、何か知っているかと思ったけど、まるで空振りだった。 そういえば、その前に誰かに会ったような記憶もあるが……思い出せない。 たぶんあまり重要な人ではないだろう。
　いずれにしても、あいつを振り払って図書館に行ったところで、パチュリーに彼女の死を知らされた。 だから次に白玉楼へと向かったんだ。
　そこで、幽々子からかなりヤバイ話を聞いたのを思い出した。
　幽々子曰く、幻想郷という世界は外の世界のとある少女が見ている夢で、霊夢はその夢の中における、その少女の【アバター】である。 そしてその少女の死期が近く、今まさに幻想郷が崩れ始める前夜であると。 ……このような話だった筈。 ああそうだ、この話、結局霊夢に聞けなかったな。 彼女と会って、カッとなって弾幕勝負を始めちゃって、ふと気づいたらここにいた。 結局のところよくわからないけど、夢が終わるという内容の『夢』だった。
　妙にリアリティのある夢だった。 魔法とか、空を飛ぶとか、冷静に考えれば『あり得ない』とすぐ気づけるようなことが当たり前にあったにも関わらず、とてもリアルで、そしてとても長い間夢を見ていたような感覚がある。 だが、夢が夢であることは、起きてみて初めて気づくもの。 彼女はそのとてもリアルだった夢を、いつもと同じ単なる夢、それ以上でも以下でもない、そう納得しようとしていた。
　──そう思い込むだけで納得できるものなら、どれだけ楽だろうか。
「納得……できるわけ……ないじゃない」
　彼女の顔から滴が落ちる。 魔法使いだった彼女は、それが単なる虚像だったということを受け入れられないでいた。
「霊夢……なんで……もう一度……眠れば幻想郷の夢、見られるかな……」
　彼女は上ずった声でそう呟くと、ゆっくり目を閉じて、己の意識を再び夢の世界に戻そうと試みた。
　ピンポーン。
　その時、自室に響く電子音が、彼女の夢の記憶と感情、そして今から取ろうとしていた行動を一瞬リセットさせる。
「おーい、遅刻しちゃうよー。 早くガッコいこー」
　電子音に続いて、外から微かに女性の声が聞こえてくる。 現実の記憶が夢の記憶を上書きしていく。 机の上に置かれている小さな洋時計は、不機嫌そうに口を『へ』の字に曲げて、チッ……チッ……と一定のリズムを刻むように、小さく囁きかけている。
「あ……ごめん待ってて、今着替えるからー」
　彼女は慌てて大声で外の声の主に返事をして飛び起きると、部屋の奥の暗がりに佇むハンガーに手をかける。 そして赤いリボンが目立つセーラー服に着替えて、食パンを一枚ラップに包んでカバンに仕舞い、玄関を開け放った。
「ゴメン、お待たせー」
　玄関に初春の冷たい風が舞い込み、彼女は一瞬ひるむが、そのまま外の世界へと足を踏み出す。 そして顔を上げると、目の前に彼女と同じ服装をした、一人の女の子がいた。
「おはよ、 澪音 。 ガッコいこーって時にまだ着替えてないって、普通に考えて置いていくレベルよ？」
「ごめんって。 あ、それより時間」
「いっけない！ 走らなきゃ！」
　いくら悲しい夢を見ようとも、それが夢である以上、現実はそれを些末なものへと変え、そして風化させていく。

　目的地は、彼女らの通う高校──
　そして彼女の名は【 澪音 】、友達と一緒に、学校へと向かう下り坂を軽快に駆け降りる、普通の女子高生だ。

澪音

「よう、遅刻魔。 また今日もやらかしたな？」
　三限目の休み時間、次の体育に備えて着替えているところにうるさい奴が来た。
　結局今朝は始業時間に間に合わなかった。 澪音の通うこの高校は、家を出て裏手にある大きな総合病院を通り過ぎるとすぐ見えてくるのだが、それでもダッシュで五分はかかる。 玄関を出た時間が始業時間直前では、正門の前に家があるとかそういう立地でない以上、間に合う望みは薄い。
「うっさいわね 藤子 、まだ今月で 十回目じゃないの！」
　適当にあしらう澪音に、 藤子 と呼ばれた女の子はさらに突っかかる。
「今日が二月の 十回目の登校日じゃなければ、自慢してもいいんじゃない？ それ」
「うぐ……っ」
　澪音は言葉に詰まる。
　澪音は昔から遅刻魔で、特に今月入ってからは皆勤賞である。 遅刻の……だが。 それもあってか、澪音はクラス内の二大ガサツ女の一人と言われている。 ちなみにそのもう一人は目の前にいる藤子だ。 しかし彼女は見た目や態度がガサツっぽく見えるだけで、やることそのものは割と几帳面なほうだ。 そのせいか彼女にしばしば弄られることがあるものの、澪音は彼女に何も言い返せないでいた。
「んで、今日購買の買い出し役、私なんだけど、何にするんだ？」
　澪音が『ぐぬぬ』の他に喩えようのない表情で藤子を睨んでいると、彼女の方から話題を切り上げてきた。
「……玉子サンドとドーナツ、それとコーヒー牛乳」
「りょ。 明日はお前が買い出しなんだから、遅刻するにしても三限目までには来いよ？ ……あ」
　藤子が唐突に人相の悪そうな笑顔をする。 彼女がこの表情をするときは、大抵ろくなことがない。
「そうだ、私が購買に買い出し行く間にお願いしたいことがあるんだけど……」
「え……」

「はあ……なんで私が」
　昼休憩の時間、図書室へと向かう廊下で澪音は一人毒づいていた。
　ぐぅー。
　自身のお腹がそれに答える。 否、そんなことより飯食わせろ、というツッコミなのかもしれない。
「私が購買で買い出し行く間、図書室で借りといて欲しい本があるの。
題名が……と言っても澪音のことだから図書室着くまでに絶対忘れてるだろうし、題名メッセージで送るね」
　藤子の言葉を思い出し、自分のスマートフォンに目をやる。
　──しかしあの藤子が日本古典文学に興味あるなんて、ねぇ……。
　藤子のちょっと意外なところを見つけてしまった澪音だったが、まああの人は私と違って雰囲気ガサツなだけで自分と違って勉強もできるし、と無理矢理納得していた。
　そして図書室棟へ向かう渡り廊下の先にある、図書室へとたどり着いた。
　正直なところ、澪音は本や読書があまり好きではない。 厳密には特に好きでも嫌いでもないが、勉強が嫌いなので、坊主憎けりゃ袈裟まで憎い、という理論だ。 そんな彼女が初めて入った図書室。 ここは前年に市立の新図書館ができるまでは、街の図書館としても一般開放されていた。 そのせいもあってか、学校の図書室としては規模も蔵書数もかなり異質だ。 もし仮にここが高校ではなく小学校だとしたら、恐らくはかくれんぼや鬼ごっこの名スポットとなっていたに違いない。
　澪音が図書室の奥にある書架へと足を運ぶ。 古書のすえた臭いと防虫剤だろうか、 廣藿香 の独特な臭いが混ざり合って鼻を刺す。 読書コーナーに数人学生がいたが、ここは誰もいなくて静かだ。 廊下の喧騒も、ここまで来るともう聞こえない。 澪音は天井間近まで聳え立つ本棚の摩天楼を見上げ、ふとどこか懐かしさを覚えていた。
　──懐かしい？
　冷静に考えると、図書館に殆ど縁がなく、これまで学校の図書室すらまともに入ったためしのない彼女。 一体どこの何が懐かしいのだろうか。 唐突に湧き出た感情に疑問を覚えつつ、そんなことを考えていると、目的の本がある、日本古典文学のコーナーを見つけた。
「あったあった、たぶんこの辺に……って、高っ！」
　その本は天井の近くから、冷ややかに澪音を見下ろしていた。 しかし、脚立を借りるには図書委員に申し出る必要があるため、正直かなり面倒くさい。
　──この高さなら、ジャンプすれば手が届きそうかも。
　図書館に全く縁のない澪音は、ＴＰＯという概念をその場に叩き付けて捨てるようなことを考えていた。 もし図書室内でそんな空気を読まないアクロバティックなことをしようものなら図書委員か司書さんが飛んで来て大目玉を喰らいかねないが、周りを見回したところ、幸い人の気配はない。 ここに来るまででも、入り口近くの読書コーナーで数人の学生を見かけただけだ。
　試しに思い切り飛び跳ねてみる。 床が良く造られているせいか、着地した際の音はあまり響かないようだ。 そして、肝心の本にも触ることができた。 だが『触れる』と『掴み取る』とでは全く違う。 もう一度ジャンプしてみる。 今度は一瞬だけだが掴むことができた。 目的の本の背表紙が少しだけ、周りの本よりも浮き出てきた。
　──あともう一回！
　澪音は軽く屈んで、足とふくらはぎ、そして大腿部に力を溜め、そして一気に解放する。 今まで、体育の時間であっても、ここまで思いっきり跳躍したことがあっただろうか。 彼女はほんの一秒弱の間、空を駆ける鳥となった。 翼を授かった鳥は風を左右に切り裂いて、遥か頭上にある餌箱をめがけて飛んでいく。 その手を嘴のように伸ばし、餌箱──もとい、本棚の上に聳え立つ本に食らい付いた！
「やった！」
　澪音の手は本のハードカバーの、凹んでいる部分を確実に掴み取った。 あとはそのまま自分自身の体重に従って落ちるだけで、本は自然と本棚から抜け落ちる。 彼女の意識は、自然と本から確実に着地すべく足元の方に移っていた。
　ところで、先にも一度触れたが、澪音は勉強が嫌いな方である。 そのせいか、学校の成績も決して良い方ではない。 特に理数系は苦手科目の筆頭である。 つまり、澪音は勢い良く本を抜き取る際、隣の本へとかかる摩擦抵抗のこと、そしてその摩擦が起きた結果、隣の本に対してどのような副作用が発生するかを一切予想できていなかった。
　バサバサバサッ。
　澪音の頭上で、不意に何かが羽ばたく音が聞こえ、彼女は再び意識を頭上に向ける。 数冊の本が、まるで白鳩の巣箱を一斉に開け放ったかの如く、その白い翼を広げて勢いよく本棚から飛び立っていく。 そして、鳥となった澪音の後を追いかけるように、垂直に落ちてくる。
「……っ！」
　上からは数冊の本という追手が、下からは床という袋小路が、まるで挟み撃ちのように迫ってくる。 もうどちらにも対処できる時間は、残っていない──！
　ドサッ。
　落下の衝撃が、澪音の全身を襲う。
　……しかし、痛みは殆どない。
　衝撃も、覚悟していたほど硬くない……むしろハンモックか何かの上に落ちたような柔らかさだ。 気のせいか、視界が暗い。 頭上に何かがいる。 図書室の奥の書架は元々薄暗いうえ、逆光でその「何か」の姿ははっきり見えない。
　──ああ、本だ。 本が自分の顔の上に覆いかぶさっているんだ。
　突然の出来事に意識がぼんやりしている澪音は自身の顔に手をかざすが、自分の顔の上に本はおろか、何も乗っかっていない。 不思議に思った彼女はさらに手を伸ばし、その暗がりに触れようとした。
「おい……大丈夫か？」
　暗がりが声を発した。 それと同時に澪音の手が暗がりに触れた。 柔らかく、ほのかに温かみを感じる。 この感触はまるで人肌に温めたファウンデーションのパフを触っているような感じに近い。
「何他人の頬に勝手に触っている、失礼な奴だ」
　暗がりが再び声を発したと同時にようやく澪音の目が暗がりに慣れてきて、今の自分の状態が理解できた。 彼女は男に抱きかかえられ、そのまま上から覗き込まれている。 そして彼女が手を伸ばし、男の頬に触れていたのだ。
「ひゃうっ！」
　ようやく頭の理解が現実に追いついて、現実を理解するとともに素っ頓狂な声を上げて再びパニック状態に戻ってしまった。 それも仕方ないだろう。 本棚から転落したと思いきや、突然素性も知らない男にお姫様抱っこされているのだ。
　しかも、かなりのイケメンだ。
「おい、大丈夫そうならそろそろ降ろすぞ。 腕が痺れてきた」
　男はまだ脳内が渦巻いている澪音の足を床につけ、ゆっくりと降ろそうとする。 どうにかそれで半分我に返った澪音は、若干バランスを崩したものの、どうにか立ち上がることができた。

自分の足で立ち上がって、ようやく冷静を取り戻した澪音は、再び男に視線を移す。 その男は……たぶん、初対面ではない。 図書室に出入りするところを偶然、一度か二度、見たことがある。 だがそれだけだ。 話しかけたことや、ましてや声をかけられたことなど、一度もない。
「あの……ありがとうございます！」
　澪音は男に頭を下げ、礼を言う。
「その制服……一年か」
　今度は男が澪音を舐めるように見つめてくる。 この学校は一年上、つまり二年生の代からセーラー服に変わっていて、今まで学生証を見せないと学年を区別できなかったのが、リボンの色で区別できるようになった。 澪音の、つまり一年のリボンの色は赤だ。
「はい……あの、あなたは」
「人を名乗らせる前にお前が名乗れ」
　──んん？
「あ、一年Ｃ組の澪音です」
「俺は三年の 智明 だ。 しかし……できるなら、こんなチンチクリンじゃなくて色気のある女を抱きたかったものだな」
「な……失礼ですね！」
「本棚から落ちるのを助けてやったのに、随分な言われようだ」
　一瞬でも転落した澪音を助けてくれた王子様、とか妄想しそうになった自分自身を笑った。 話の途中からうすうす感づいていたが……こいつ、とんでもない俺様だ。
「ありがとうございます！ 失礼します！」
　ここは立ち去るべき。
　澪音は無理矢理お礼を言って、その場から立ち去ろうと踵を返す。
　──が、体が動かない。
　後ろを振り向くと、智明に澪音の腕を掴まれていた。
「……っ！ 何するんですか !?」
「そうそう、言い忘れていたな。 ……俺は図書委員だ」
　図書委員──
　澪音の顔が青ざめる。
　グチャ。
　澪音の足元で異音が鳴り、つられて覗くと、先ほどジャンプして取ったはずの本が見開きの状態で踏みつけられていた。 慌てて足をどかすと、本に折れ目と足跡がくっきりと残る。 二人の周囲には、何冊もの本が散らばっていた。
「お前がやったこと、解るな？」

「はー、散々だった」
　あの後、澪音は図書委員長の下に連れられ、こっぴどく怒られたのは言うまでもない。さらには一緒に落ちて折れ目がついたり、ハードカバーが剥がれ落ちたりした本の弁償も求められたが、そこはあの男、智明が肩代わりしてくれて、彼女はどうにか厳重注意に留まった。
「しかし、本の弁償は肩代わりしてくれたし、悪い奴ではないと思うけど……」
　貴重な本をグチャグチャにした悪い奴が呟く。
　澪音は付き合いが広く、いろんな人と仲は良いが、男経験となるとからっきしだ。特に俺様タイプの人は嫌い……と言うわけでは決してないが、正直なところ苦手な方である。
　はぁ……。
　学校内では割とポジティブなタイプと言われている澪音とはいえ、これはため息をつきたくなるような状態だ。借りた本を見ると、きっちり本を閉じても折れ目が浮いて見えてしまう。そして折り目のあるページを開くと、巫女さんの挿絵の上に上履きの足跡がくっきり写り込んでしまっている。
　巫女さん、か──。
　澪音はふと自分が巫女さんになる姿を思い描く。
　ザ・清楚の代名詞のような巫女さんの格好を脳内妄想して、余りの似合わなさ具合に吹き出しそうになった。
　しかし、巫女さんに心のどこかが引っかかる。彼女は前々からそう言う場合は大抵どうでも良いこと、と開き直って考えるのをやめるようにしている。そしてこの時も例外ではなかった。

　その後、藤子は受け取った本を見てひどく仰天したが、足跡は最初からついていた、とごまかしたのは言うまでもない。

智明

「また会ったな」
　とある日の昼、澪音が学食で昼食をとっていると、背後から聞き覚えのある声が聞こえてきた。振り返ると、やはり見覚えのある男が背後に立って、こちらを見ていた。
　長身イケメンにもかかわらず俺様な性格で台無しな図書委員、智明だ。
「先輩、何の用ですか」
「学食に来ている時点で、何の用か判るだろう」
　見ると彼の両手には昼食の乗ったトレイを持っている。
「……」
「お前の向かい席しか空いていないんだ、諦めな」
　澪音が智明を追い払う口実を考えている間に、彼はそう言いながらトレイを澪音の向かいの席に置き、椅子に腰掛けた。
　彼のメニューはポパイエッグ、蒸し鶏のソテーとサラダ、それとブラックのアイスコーヒーだ。一方澪音のメニューはカツ玉子とじ丼の大盛りに味噌汁、そして一口ケーキ。ケーキを除けば、どちらが男でどちらが女かわからなくなるようなメニュー構成である。
「先輩、ご飯忘れてますよ」
　澪音は彼のメニューに追い払う理由を見つけた。しかし彼はそれを聞いているのかいないのか、平然な顔をして箸を進めて行く。
「白米は太るからな。スイーツやジュースなんかよりは百倍マシだが」
　智明が一息遅れて答える。俺様なだけでない。彼は相当変わってる。十分痩せているのにダイエットとか、女でもする人はそう多くない。
「……いつもここに来るのか？」
　逆に智明から質問が飛んで来た。彼女は普段、購買でパンやジュースなどを買っては教室に戻って食べる派だが、二大ガサツのどちらかが忘れたため、こうなったわけである。几帳面な方の雰囲気ガサツか、質実ともにガサツな方か、どちらが忘れたのかは考えるまでもないだろう。
「いえ、普段は教室で」
「そうか、実は俺も、だ。作った弁当を忘れちまってな。購買のパンとか食う気にならんから珍しく学食に行ってみたら、この前のチンチクリンがいたってもんだ」
　ムカッ。
　やっぱこいつ好きになれない。ついでに言うと、男なのに妙に女子力高いのも気に食わない。
「先輩、私そんな色気ないですか？」
「ないね。少なくともブスというほどではないが、な。……そうだな」
　唐突に智明が立ち上がった。彼はツカツカと澪音の元に歩み寄る。テーブルに置かれたままのトレイを見ると、いつの間にか全部食べ終わったようだ。
「俺が色気というものを教えてやってもいいんだぜ？」
「ひゃうっ!?」
　突然澪音の耳元に吐息交じりの智明の声がやってきた。驚いて素っ頓狂な声を上げて振り向くと、智明の顔が鼻先スレスレまで迫っていた。
「ひぇっ！」
　澪音がまたも素っ頓狂な声をあげると、バランスを崩して椅子から転げ落ちてしまった。
　反動で机に強い衝撃が伝わる。
　食べかけのとんかつが宙を舞う。
　ケーキもその後を追う。
　学食のぬるい味噌汁が、逃げ出したとんかつとケーキを追い詰める。
　……。
「お、おい。大丈夫か!?」
「……えぐっ……うぇ」
　全身とんかつまみれにケーキまみれ、とどめに味噌汁まみれとなって床にへたり込んだ澪音は、その現状にただ泣き出すほかなかった。

あの後、澪音は智明に保健室に連れていかれ、そこでひとまず学校指定のジャージに着替えて、早退することとなった。 制服がとんかつまみれになって汚れた、という理由で早退というのは普通あり得ないが、学食で立ちくらみ起こして倒れたようなので、大事をとって早退させたい、と智明が根回ししてくれたそうだ。
「……」
「……」
　帰り道を行く二人の間に、ひどく険悪な空気が漂う。 智明が付いて来ているのは、クリーニング店に立ち会って、澪音の制服クリーニング代を支払うためである。
　ぐぅー。
　澪音のお腹は全く空気を読まずに、あんな少し食べただけじゃ足りない、とクレームを出し続けている。 澪音は既に落ち着きを取り戻しているが、まだ顔の目元が赤く、さっきまで泣きじゃくっていたのが見て取れる。
「お前の腹は正直でいいな」
「そう思うなら、お昼ご飯も奢ってください」
「急病で早退ということにしてあるんだ、立場を考えろ。 ま、コンビニ弁当くらいなら、奢ってやるよ」
「……わかりました。 それでいいです」
　澪音が頰を膨らます。 一度二度しか会ってなく、仲はひどく険悪なのに、その光景はさながらカップルそのものだ。 澪音がそれに気づいて、ぷい、と明後日の方向を向く。
「しかし、お前のリアクションはなかなか面白かったぜ」
「先輩、嫌いです」
　智明がケタケタと笑うと、澪音はツーンとそっぽを向いたまま突き放す。
「ちぇ、悪かったよ」
「私耳やられると弱いんで、もうやめてください」
「へぇ、そりゃ良いことを聞いた」
「……」

「今日も楽しかったー」
「でも疲れたね」
　大型ショッピングモールを見て回ることは楽しいのでつい忘れてしまいがちだが、実際は相当な距離を歩く重労働である。 モール内の喫茶店で一休みしたのを差し引いたとしても、大型の公園をぐるりと一周するのにも等しい体力を消耗する。 結果として解散する頃には、二人は疲れのあまり両足が棒のようになっていた。
　二人が外に出ると、日はとっくに沈み、西の空が赤みを残していた。
「じゃあまた明日学校でね、藤子。 もう遅いから寄り道しないでね」
「澪音、お前こそ疲れたからって明日遅刻するなよ」
　二人は別れを告げると、それぞれ家路に向かった。
　──先輩、根は悪い人じゃないと思うんだけどな……戻って謝ったほうが良いのかな。
　澪音は一瞬立ち止まったが、少し考えてからすぐまた足を進めた。
「まあいいか、明日学校で会えるし、その時に」
　次の瞬間。
　ドンッ！
　何が起きたのか判らなかった。 突然強い衝撃を受けて、澪音は宙を舞った。 目の中に星が飛び、周りが見えない。
「痛っ！」
　その直後、澪音はもう一度衝撃を受けた。 地面に倒れたのだ。
　地面が硬い。 触った感触がアスファルトのようだ。
　そうだ思い出した、たった今藤子と別れて、駅に向かおうと交差点を渡っていたところだ。
　キャー！
　遠くで藤子の悲鳴が聞こえる。
　少し状況が飲み込めて来た。
　車にはねられたんだ。 それに気づいた藤子が悲鳴をあげてる。
　体は……動ける。
　澪音は上半身を起こして、周りを見渡す。 目の前に車の明かりがあって、自分の周囲だけ妙に明るい。 よく見ると、車の目の前にもう一人誰かが倒れている。 どうにか立ち上がった澪音はそのひとの前につくと同時に、藤子も目の前にやって来た。
「澪音！ ……大丈夫 !?」
「大丈夫……っ！」
　息を切らした藤子が心配そうな顔で見つめてきた。 唐突に膝が痛みだす。 スカートの端から覗く膝に、赤い液体がにじみ出ている。 右肩も服が擦れてヒリヒリ痛む。 服の下で確認できないが、擦り傷っぽい感じだ。 突然のことに感覚が麻痺していたのか、今まで気づかなかった。
「私……事故ったの？」
「違う……澪音がはねられそうになって、この人が」
「えっ……？」
　聞くところによれば、藤子が手を振ろうと今一度後ろを向くと、横断歩道を渡っている澪音の背後からかなりのスピードで車が迫って来ていたことに気が付いた。 直後、誰かが澪音を猛ダッシュで追いかけてきて、そして車にぶつかりそうになった澪音を突き飛ばし、その人が代わりに車にはねられていた、ということだ。
　気づくと、誰かがその倒れている人の肩を揺すり、声をかけている。 運転手だろうか。 周りは既に野次馬に取り囲まれていて、藤子と倒れている人以外は誰が誰だか判らない。 倒れた人が揺すった勢いで、ごろり、と仰向けになる。 その顔には見覚えがあった。
「……智明……先輩？」
「……うそ……？」
　最初ヘッドライトの影になっていて気づかなかったが、その顔は間違いなく智明だ。
　意識があるのかないのか、微かに瞼と唇が動くだけで、救護している人の呼びかけに反応していない。 口を切ったのか、口内から血が流れ出している。
「大丈夫ですか！」
　いつの間に誰かが通報したのか、救急隊も駆けつけてきた。 釣られて顔をあげると、目の前には救急車が止まっている。 パニック状態に陥るとサイレンの音さえも聞こえない、というのはどうやら本当のことのようだ。
「澪音は智明先輩に付き添ってあげて。 私がここに残って警察とかに話しておくから！」
「わ、わかった」
　澪音はおぼつかない足で立ち上がると、智明の付添人として、一緒に救急車に乗り込んだ。
「あと澪音も怪我してるんだから、一緒に診てもらってね……！」
　救急車のドアが閉まる直前、藤子の声が聞こえた。

「ここは……」
「……先輩？」
　空調の風が噴き出すノイズ音だけの部屋に、智明の声が混じりこんだ。
　ここは病院の一般病棟。彼は数時間前に集中治療室から移されてきたばかりだ。
「先輩……よかった、大丈夫だったんですね……」
　智明は肋骨を折り、肺に刺さる重傷を負ったが、手術が無事成功に終わり、たった今麻酔から目覚めたところだ。
　このあとは意識が回復次第、問診を受けて退院、その後は毎週検診を受けること、と澪音が代わりに彼の診療結果を聞いていた。澪音自身も彼に突き飛ばされて負傷したため、念のため精密検査を受けたが、幸い肩や膝などの軽い外傷だけといった程度で済んだようだ。消毒を受けた傷口がまだヒリヒリと痛む。
「ふっ、まさかお前みたいなチンチクリンに助けられるとはな」
　普段ならイラっとくる彼の毒舌は、この状況では彼なりの「もう大丈夫」アピールのようにも聞こえていた。だが彼は今、顔以外全身包帯まみれ。その言葉はただの強がりでしかないのは、誰の目からも明らかだ。
「先輩に借りを作ったまま死なれるのは後味悪いですからね」
　澪音が答える。澪音は怪我の治療と一度食事をした以外の間、ずっと智明のそばにいて、動かぬ彼を励ましていた。
「あの時、内心ちょっとやばいと思ってた。車にはねられた後、息が全くできなくなったんだ。水が変なところに入っちまったような感じで、おまけに口の中が妙にサビくさくて。でも聞こえたんだよ、俺の意識がいよいよ限界越して薄れていく中で、お前が俺を呼び続ける声が」
「でも、これで先輩の貸しは返せましたね」
「まだだな。俺がお前を助けていなければ、お前は死んでいた。それに又貸しした本も返してもらっていない」
　澪音が「ぐぬぬ」な表情で智明を睨みつけていると、彼が手を差し伸べて来た。なんのことかと澪音が手を添えると、何を思ったか彼はその腕を引っ張ってきた。
「ひゃっ！」
　澪音はバランスを崩して智明の寝ているベッドに転がり込んでしまった。顔をあげるとすぐ目の前に智明の顔がある。
「お前は危なっかしいからな。俺が守ってやる」
「え……あの……」
「付き合ってやる、って言ってるの」
　智明が突然耳元で囁いて来た。
「ひゃっ……で、でも……痛っ」
　突然右手が締め付けられる。繋いだままの右手に、智明が握力をかけてきている。
「だめ、逃がさないぜ」
「わ、わかりました……でも、もうこんな危ないことはしないでくださいね」

それから数ヶ月、智明は完全に回復していた。 毎週通っていた検診も、異常ないため今後は大丈夫、とお墨付きをもらったらしい。
　智明は図書委員という先入観でインドア派と考えていたが、案外そうでもないということが、ここ最近付き合うようになってから気づいた。 割と外に連れ出されることが多い。 ただ、行き先が大抵屋根のある場所なので、結局インドア派なのかもしれない。 彼は昔から頭脳明晰なだけでなくスポーツも卒なくこなす万能タイプ、と自称しているが、中学入ったあたりで喘息が発覚して、それ以来運動部には所属せず、趣味程度に体を動かすようにしているらしい。
「そいえば、喘息で運動部が辛いってことは解ったんですが、なんで図書委員やってるんですか？」
「図書室の雰囲気が落ち着くからさ。 それに……」
　智明が少し間を置いて話を続けた。
「どこの図書室もそうだが、妙な懐かしさを感じる」
「……懐かしい？」
「分からない。 不思議な話だよな。 図書室に昔からずっと入り浸っている、言い換えれば俺の庭のような場所のはずなのに、なぜか懐かしさが漂うんだ」
「ふーん」
　──懐かしい、か。
　澪音も思い当たる節があった。 今まで一度たりとも入ったことのないはずの図書館に、なぜか『懐かしい』という感情が出てきたことがあった。 あれは一体なんだったのだろうか。
「着いたぞ」
　智明の言葉で我に帰る。 そう、今彼と澪音の二人で、大型の屋内複合レジャー施設に遊びにきていたのだ。 ゲームセンターやカラオケはもちろん、様々なスポーツ施設──バッティングセンターや卓球場、ダーツやボウリング場など、屋内で遊べるものなら大抵なんでも揃っているところだ。
「で、なんでここなんですか」
　澪音が低いトーンで智明に突っかかる。 そこは施設の地下にあるアイススケートリンク。 ここからでも多くの人が流れに乗って楽しそうに滑っているのが見える。
「楽しそうだからな」
「先輩は楽しそうかもしれないけど、私やったことないんですよ！」
「だからこそ楽しそうなんだろ？」
　ローラースケートすらまともにできなかったのに、アイススケート、それも初めて──
　こいつ、鬼か。

そのあと、智明に色々レクチャーしてもらって、かろうじてではあるが澪音も滑れるようになってきた。澪音の運動神経は比較的良い方で、スポーツ全般において割と飲み込みが早い。
　ただ、いちいち智明の顔が近いせいか、若干緊張して体が硬くなってしまう。
「そんなガチガチじゃ、またコケるぜ」
「せ、先輩が近すぎるせいです！」
　澪音は智明を転ばない程度に軽く押しのけると、自分の足で氷の上に立ち上がる。最初はプルプルしてまともに立てなかったことを考えると、かなりの進歩だ。
「先輩、見ててください。もう一人でも滑れます」
　振り向いて後ろの智明に、スマイルを投げかけた澪音が足を動かす。
　シャー。
　澪音の氷を切り裂く音が、リンクで滑っている人たちに紛れて行く。
　まだ若干のぎこちなさはあるが、最初の一人で立てなかった状態が信じられないくらいに上達している。
　横を見ると智明がこちらを見ている。手を振ると彼も手を挙げた。
　自分の足で走っているだけなのに、まるで全速力で自転車を漕ぐようなスピード感を感じる。ある意味、超低空を飛ぶツバメのような感覚にも感じられる。体が軽くて、とても気持ちが良い。
　──やる前から無理、って思うの、明日からやめたほうがいいかもね。
　心の奥底で呟いた。アイススケートに限らずなんでもそうだが、成功するには失敗するしかない。勉強とか見て覚えるとか、そんなものはただの予習に過ぎず、そんなことより実践して転倒する数を増やすほうが実力は大きく身につく。練習とか修行とか、あるいは努力とか言うけれど、それは精神論のようなものとは全く関係なく、まるでピクチャーロジックの穴埋めのように失敗の原因をロジカルに潰して行くだけの作業だ。穴埋めが全部終わってしまえば、つまり失敗する要因が全部なくなってしまえば、あとは成功するしかなくなる。彼女はそんな当たり前のことにここでようやく気づいた。
　しかし、穴埋めはまだごく基本の一部だけしかできていないことは、まだこの段階では自覚できていなかった。
「きゃっ！」
　ほんの一瞬の油断だった。
　他の客にぶつかってしまい、バランスを崩してしまった。ここまでずっと智明と一緒に滑ってきたので、『誰かにぶつかる』というシチュエーションの失敗をしてこなかった。よってこの状態からの体制の立て直しも経験がなく、澪音はパニックに陥ってしまい、そのまま転倒してしまった。
　なんか目が回る。
　あれ……？

答え

　次の瞬間、気づくと澪音は一人で街中を歩いていた。
　──あれ？ 今までアイススケートしてなかったっけ？
　それに、先輩は？
　ああそうか、先輩とアイススケートで遊ぶって『夢』だったんだ。
　この街中、どっかで見覚えがある。どこだっけ……。
　澪音はそのまま街中の大通りから人混みをかき分け、路地へと入って行く。最初の大通りはどこか記憶にある場所だったが、この路地にはもう見覚えがない。普段通学路以外では路地なんて使うことなどないのに、なぜか不思議とこの道の先が気になる。
　──この先に、忘れていた何かを思い出す『答え』がありそうで。
　路地裏の怪しい風俗街を通り抜け、両腕を横に伸ばせば左右の手が壁に触れそうな狭さの、側溝の蓋の上の道を通り抜け、そして、一つの民家の前にたどり着いた。この民家だけ周りとどこか空気が違う。こぢんまりとしていて古い木造──と言うと周りの民家と同じなのだが、この家だけとても洋風な佇まいをしていて、周りの昭和三十年の下町を思い浮かべるような住宅ばかりの周囲と比べると、ここだけ明らかに浮いている。そして不思議なことに、澪音はこの家にどこか覚えがあった。
　この家に『答え』が……？
　澪音は呼び鈴を探すが、どこにも見当たらない。代わりに、ドアの中央部に金属でできたリングがぶら下がっている。大きさは手のひらと同じか、気持ち大きい程度。最初これがドアノブかとも思ったが、見たことある形のドアノブがドアの右側にあるのでおそらく違う。これが一体なんなのか見当がつかなかったが、しばらく考えて何かピンときたようだ。澪音はおもむろにリングを持ち上げると、ドアに叩きつけた。
　ガッ。
　手でノックするよりも数倍力強い音が扉全体に響く。どうやら使い方はこれで間違っていないようだ。澪音はさらに、二回、三回とリングをドアに叩きつける。
　ガッ、ガッ。
　誰か出てきてくれるだろうか。
　扉の先から物音が聞こえる。出てくる。
　かちゃり。
　次の瞬間ドアが開いた。
　その中から出てきたのは、一人の金髪の少女だった。澪音もかなり金髪に近い明るめの茶髪だが、彼女は見事な金髪を片おさげにしている。背の高さは、澪音に比べると頭一つくらい小さい。中学一年生か、背丈はそのくらいに見える。白いインナーに黒い上着、そして白い前掛けを身につけている。そして特徴的なことに、彼女は白いフリルのついた黒い三角帽子と、妙な角度に変形した竹箒を持っている。彼女が三角帽子をかぶると、帽子の上についた白い大きなリボンが目立つ。
　──私、この人、知ってる──
　澪音は頭の中のデータベースを探して回るが、思い出せない。それと同時に何かを話しかけようとするが、なぜか口をパクパクできるだけで、言葉が、声が出てこない。
　しばらくすると、彼女の方から動いてきた。彼女はそっと手を差し出した。握手のサインだろうか。何も言葉にできず、少しパニックになっていた澪音がその光景を見て我に帰り、澪音も彼女に手を差し出す。そして目の前の見覚えがあるけれど何者か判らない彼女の手を握った瞬間、澪音の頭に強烈な痛みが走った。あまりの痛みに澪音はへたり込み、そして倒れた。それでも彼女の手だけは離さなかった。彼女の手を離してしまうと、『答え』がずっと遥か彼方に行ってしまいそうで。頭痛に紛れて、脳裏にけたたましい電子音が響く。加えて、私を呼ぶ誰かの声が聞こえてくる。
　金髪の彼女？ 否、この声は男の声だ。
　──男の声？
　電子音がうるさい。
　ピーポーピーポー
「澪音、おい、しっかりしろ」
　次の瞬間、澪音が目を開けると狭い室内にいた。いや、その小さな部屋が小刻みに揺れている。
　ピーポーピーポー
　そうだ、ここは救急車の中だ。
「澪音！ 目が覚めたか、大丈夫か」
　いつからか、ずっと澪音の右手を智明が握っていた。
「……この前とあべこべですね」
　智明の顔を見た途端、安心したのか澪音はもう一度夢の世界に戻って行った。

「まったく、お前毎回毎回ほんと危なっかしいな」
「ぐぬぬ」
　まるでターバンのように頭に包帯を巻いた澪音が、智明のツッコミにぐうの音も返せないでいた。 セミショートの金髪に近い茶髪でそのターバンのような包帯のあまりの似合わなさぶりでも、少々不機嫌になっていた。
　後から智明に聞いた話だが、澪音はスケートリンクで滑ってる他の客とぶつかって転倒、頭を打ってしまい、そのまま意識が戻らなかったので救急車で運ばれたらしい。 精密検査を受けたが、ただの脳震盪で特に脳に異常はないとの診断結果だった。 期末試験の成績が悪いのは頭の異常のせいなのでは、と澪音は突っかかったが、それは単なる『頭の運動不足』と言い返されて、やはりぐうの音も出なかった。
　──それにしても、あれは夢だったのか。
　しかしそれでも、一つだけ引っかかることがある。 あの魔女の格好をした少女だ。
　澪音は普段、脳裏に引っかかるが思い出せないものはそんな重要なことではない、と忘れるようにしていた。 常に頭空っぽにしておいたほうが、考えなきゃいけないときにすぐ考えられるし、学力テストの成績だって言い訳できる、という彼女なりのポリシーである。
　しかし、これだけは例外だった。 これを忘れると夢の中で探していた『答え』がどこかに行ってしまう。 そんな気がしていた。
　二人が病院の会計を終え、外に出るとアイススケートのリンクに負けない初春の寒い空気が二人を震えさせる。
「ちょっと飯でも行こうぜ、おごるよ」
　智明が病院の通りを抜け、表通りへと繰り出す。
「でも、病院代まで払ってもらったし、悪いです……」
　ぐぅー。
「ほんとお前の腹は正直者でいいな。 おとなしく奢られろ」
「……ぐぬぬ」
　結局智明に連れられて、彼が行きつけというフレンチの店に入った。 低価格フレンチということでネットでも有名な店だ。
「うわー、高そう……」
　格安フレンチ、とは言っても確実に四桁は行くので、学生が手軽に入れる場所かというと、少々辛いところはある。
　そして辛いと言えば、澪音のテーブルマナーである。 彼女の食事はいつも学校の購買で売ってるパンやサンドイッチ、たまに訪れる学食でもひたすらジャンクフード一筋だった。 テーブルに整然と並ぶナイフとフォーク、そして奥に置かれるスプーンを前に、澪音の目が泳いでいる。 一方智明はというと、常連のような澄ました顔で、食前酒代わりにガス入り天然水を二つ注文している。
「スマホいじるなよ。 行儀悪いぜ」
　ばれたか。
　写真を撮るふりをしながらこっそりとテーブルマナーについて検索していたが、すぐに気づかれてしまったようだ。 彼を見ると妙にニヤニヤしている。
　やっぱりこいつ性格悪い。
「私がテーブルマナー失敗するのが、そんな楽しいんですか？」
　澪音が頰を膨らませる。
「ああ、楽しいし、お前のその顔好きだぜ」
　澪音の膨らませた頰が赤くなる。
「でもな、テーブルマナー理解してたほうが楽しく食えるだろ」
　ついでにドヤ顔もできるしな、とでも言わんばかりに涼しい笑顔を見せてくる。
　そうこうしている間に前菜がやってきた。
　格安フレンチというからそれなりなのかな、と思いきやとんでもなく美味しい。
　肉と野菜をゼラチンで四角く固めて巻き寿司のように輪切りにしたものとか、プチトマトに薄いチーズを挟んで紅白の縞々にしたものとか、見たこともないメニューが出てくる。
　テーブルマナーはというと、意外にも智明の真似でどうにかできていた。 やはりところどころで間違ってしまうことはあって、智明に笑われるかと覚悟していたが、意外にも彼は笑わずにそこはこうしたほうがいい、と冷静的確にツッコミを入れてくる。
「私のミスを見て笑うんじゃないの？」
　澪音がツッコミを入れる。
「気が変わった。 それよりもお前が誰かにドヤ顔するところのほうが見たい」
「そんな機会、当分来ませんよーだ」
　澪音も一応アルバイトをやってはいるが、収入としてはお小遣いよりはマシ程度の金額、こんなところにみんなを招待するのはいつの日になるか。
「先輩はお金をためて、こういうところとか行くんですか？」
「いや、俺は割と普段から行くね。 ここよりはもっと安いところだけど」
　こいつ、金持ちか。
「必死にお金貯めて念願のフルコース、ってのも悪くないけどな。 傍から見たら、田舎者が必死に貯めた貯金で念願の東京セレブ旅行、ってのと同じさ。 田舎者丸出しになっちまう」
　それならまだ、安いフレンチを探してそこに通い詰めたほうが、テーブルマナーも自然と身につくし、舌も肥えるし、一石二鳥というのが、彼の考えらしい。
「私にはわからない世界です」
　澪音が俯くと、智明はふふっと小さく笑って励ましてくれた。
「じきにわかるさ。 今は美味いものを美味い、って食えばいいんだ。 お前の腹もそれを望んでいるんだろう？」
　……
「今はだんまりなんだねぇ」
「食べてる最中だし、そう都合よくお腹は鳴らないですよ」

「先輩、今日はご馳走になりました。あんな高いディナーを……」
「なあに、あれくらいで高いって言ったら、この先大変だぜ？」
「高いですよ、一食二千五百円ってかなりの大金です！」
　帰り道、二人で夜道を歩きながら先ほどの食事の余韻に浸っていた。
　特にメインディッシュのステーキ。ファミレスのステーキよりも一回り小さいが、これが文字通り口に入れた途端溶けるのだ。智明は「これが大人のアイスだ」と言っていたが、確かに一度味わってしまうと、その気持ちもわからなくはない。
「一番感動したのは、どっかのテレビで評論家が言っていた『良いステーキは食べる前から判る』の意味が、あのステーキでわかったことなんです」
「ほう？」
「ナイフを入れた途端、スパーンって切れるんですよ！ まるでハンバーグか何かみたいに！ 有り得なくないですか？ ファミレスでもステーキの肉切るのに相当ゴリゴリやるのに……」
　ここで澪音のおしゃべりが止まる。智明がこちらを向いて、半口開けてぼーっとしていたことに気づいた。
「先輩、私の顔に何かついてますか？」
「ああ、目と鼻と口がな」
「もう！ ちゃんと話きいてください！」
　澪音がおなじみの頰を膨らませる仕草をする。
「ははは、お前が嬉しそうに興奮して話しかけてくるの、もしかしたら初めて見たかも」
　澪音の膨らませた頰が赤くなる。
「そ、そんなことより、先輩はどうなんですか？ ステーキすごくなかったですか？」
「まあ、俺は慣れてるしな……それに」
　智明が一呼吸おいて、こちらを振り向いてきた。
「お前と一緒に食う飯はなんでも美味くなりそうだ」
　澪音がさらに真っ赤になる。
「もう……からかわないで……くださいよ」
　限界まで顔を真っ赤にした澪音が、胸の前で組んだ指先に視線を落とすように俯く。
　クラス内二大ガサツとは到底思えない、なんとも可愛らしい仕草だ。
「まあ、また奢ってやるよ」
「あ、待ってください！」
　澪音が俯いた顔を再び智明に向けた。
「今度は私が奢ります！ ファーストフードでよければ、ですが」
　澪音の普段見せているガサツな笑顔が復活した。
「ふっ、まあ、それもありだな」
　智明が小さく笑うと、腕時計に目を落とした。時計は口を「へ」の字に曲げて、不機嫌そうに秒針を回している。
「本当はもっとお前と夜を楽しみたいところだが、俺はバイトに行かなきゃならない。丁度この近くでな。さっきの食事もそのついでってところだ」
「あ、はい。ではまた学校で」
「帰り道はわかるな？ その目の前の通りを左に進むだけで駅に着く」
「ありがとうございます！ 今日は楽しかったです！」
　澪音が今一度振り返って手を振ると、智明は後ろを向いて向こうに歩きながら、手を挙げてこちらに手のひらを向けた。
　──あ、そうだ。あのフレンチの話、藤子とマリアにも教えなきゃ。
　澪音がスマートフォンを取り出す。
　マリアは澪音の家の近くに住んでいる同級生で、毎朝「ガッコいこー」と迎えに来てくれるあの人だ。そして澪音のガサツっぷりに巻き込まれて時折巻き添え遅刻してしまう、少々不憫な人である。余談だが彼女はぬいぐるみ作りが大の得意らしい。
「よし、シェアできたっと」
　澪音が顔をあげると、駅に向かう大通りが目に入って来た。もう日が沈んでだいぶ経っているのに人の通りが多いし車の通りも多い。両脇はアーケード街になっていて、どこの商店も繁盛している。
　──あれ、この街並み、どこかで……。
　澪音はこの通りを数度か訪れたことがあるが、それ以外にもここに来た覚えがある気がしていた。そして人混みが一瞬切れ、脇の路地が澪音の視界に入った瞬間、全てが線で繋がった。
　──あ、ここ。さっき夢で見た場所だ。
　澪音は、ここから先には入ったことがない。が、行けば何か『答え』じゃないにしても、本当に何かが見つかるかもしれない。澪音はその路地に向かって足を踏み出した。そして足を進めながらスマートフォンを取り出して、メッセージを打ち込む。
　──ごめんママ、帰りもう少し遅くなるね。
「お嬢ちゃん一人？ 中学生がこんなところ一人で歩くと危ないよ」
　澪音に呼びかける声が聞こえたので顔をあげると、目の前に風俗店のキャッチと思しきお兄さんがいた。よく見るとここは路地裏の風俗街、夢の中で通過したあの場所だ。
　──間違いない、この先に……。
　澪音はキャッチの呼びかけを無視して、さらに歩を進める。
　周囲は『ナイトスナック スペース射トル』とか『パブ 丘の下』などと怪しげな看板が立ち並ぶ、路地裏の風俗街。普段なら絶対近づかないし、先程のキャッチのお兄さんが言う通り、むやみに近づいては行けない場所である。
　澪音はそんな怪しげな裏通りを、足早に通過して行く。やがて側溝の蓋の上の細い道を通り抜け、件の場所へとたどり着いた。が、そこには夢で見た西洋風の洋館はなかった。代わりにそこにあったのは小さな定食屋。どうやら営業中のようだ。すぐ脇に明かりの消えた、これまた小さな屋台がある。
　──ここに、引っかかっていた何かがある？
　しかし、飲食店とはいえ見ず知らずの店に入るのは少々勇気がいる。
「いらっしゃい」
　突然目の前の扉が開いた。そこには初老の女性が立っていた。
「さあさ、店の中が冷えるから早くお入りなさい」
　澪音は女性に半ば強引に店の中に引っ張り込まれた。これもこの地域ならではの営業のやり方なのだろうか。そのまま店内のテーブルに座らされ、メニューと水を受け取った。
　メニューを見ると、なるほど、普通の定食屋だ。
　だが、困ったことに澪音はさっきまでフレンチをたらふく食べて来たところだ。
　──どうしよう。
　澪音が戸惑いつつ軽そうなメニュー……スイーツとかを探していると、店の女性にもその空気が伝わったようだ。
「あら、お食事はもうお済み？ そうなると、こちらかしら」
　彼女が一度閉めた扉を開き直して、屋台から伸びるいくつかの電源ケーブルから一つを選ぶと、それをコンセントに繋ぐ。
　つられてぼんやりと輝き出す屋台の提灯には『占い』と書いてあった。

「まず、お嬢ちゃんの名前を教えてもらえるかしら？」
「澪音です」
　彼女はとりあえず、占いを受けてみることにした。 というよりも、メニューにスイーツなどの軽食がなかったので、冷やかしにならない手段がこれしかなかっただけに過ぎない。 ちなみに料金は二千円。 先程のフレンチよりは若干安い程度。 もしかしたら、無理してでも定食を腹一杯に詰め込むべきだったのかもしれない、と金額を天秤にかけて軽く後悔していた。
「そう、じゃあ澪音ちゃん、まずあなたの未来を占う前に、あなたのタイプを知る必要があるわ。 それによってこの先起きる問題への最適な方法が変わってくるわ」
　初めての占いのせいか、澪音は少々緊張していた。
「まず、あなたは他人から好かれたい、褒められたい。 なのに、あなたはあなた自身を褒められない。 逆に批判してしまう。 ……こう言うタイプに見えるわ」
　──おお、合ってる。
　でも、私の聞きたいことは……。
「それはあなたが弱みを持っているから。 でも、それは普段なら克服できます……」
　……
「……そしてあなたは、この占いとは別に聞きたいことがある、違うかしら」
「あの……っ！」
　澪音が妙にもじもじしていたのは緊張でもトイレの我慢でもなく、聞きたいことがある、と言うことを読み取られていたようだ。
「私、ちょっと言いづらいんですが……夢でこの場所を見たんです。 ここには一度もきたことないのに」
「へえ、そこには私でもいたのかな」
「いえ、金髪で、まるで魔女のような格好をした少女です」
　その瞬間、彼女は驚いたようにぽかんとした表情をした。 そして、ゆっくり立ち上がると、奥の本棚から一つのスケッチブックを持ってきた。 そこに大きく描かれた、幼い魔女の絵。 まるで子供の落書き染みた絵だが、そこに描かれている大きなリボンの三角帽子、曲がった竹箒、そしてその独特の風貌はまさしく夢の中に出てきた少女だ。
「これは数年前、ある女の子が描いてくれた絵ね。 確か名前は──まりさ」
　──まりさ。
　彼女は脳天に直接雷が落ちるような衝撃を覚えた。
　なんでこんなことも忘れていたのか。
　──魔理沙。 そして幻想郷、霊夢。 全部思い出した。
「ところで、どうして澪音ちゃんが知ってるの？」
「私が、夢の中で『魔理沙』だったんです」
　一瞬、自分で言っていてついに中二病にでもなったのか、と感じていた。 が、それが事実なのだからそのように言うほかあるまい。 澪音は幻想郷の話せる限りのことを話した。
「なるほど、そういうお話だったんだね」
「あの、これ描いた人、どんな人ですか？」
「普通の女の子だよ。 病弱そうで、実際もうじき入院する、って話してたさ」
「連絡……とれますか？」
　澪音がテーブルに乗り出さん勢いで突っかかる。
「うーん、ちょっと教えるわけには……じゃあこうしましょう、私が当たってみるわ」
「ありがとうございます！ お願いします」

その翌週、占い屋の女性から連絡があったので向かったところ、残念な結果を聞かされた。
　魔理沙を描いた女の子は、すでに病死していたとのこと。 それも一ヶ月近く前と丁度あの夢を見たときと重なる。
　名前は【 涼子 】と言うらしい。
　彼女は涼子の写真を見せてくれた。 なるほど、確かに霊夢と重なるような、どこかそんな面影を感じる。
「一つ見せたいものがある。 もしかしたらあなたの言う『幻想郷』に繋がるかもしれない」
　占い屋の女性が切り出した。
「……えっ？」
　すごい気になる。
　幻想郷に繋がる──ということは、もう一度幻想郷に行けるとでも言う話だろうか。
「ただし、幻想郷に行きたいのなら、今ある全てを捨てなきゃいけない。 覚悟があるなら、ついて来て」
　全てを捨てる？
　ああそうか、澪音じゃなくて魔理沙になる、ということか──
　どう言うことだろう。 もう一度幻想郷の夢を見たら、幻想郷が恋しくなってもう出られなくなる、ということなのだろうか。
　正直、そんな覚悟なんてない。 でも、ここでついていかないと、幻想郷の『答え』はここまでで終わりそうな気がする。
　澪音は彼女の後を追って、奥の部屋の階段を降りていった。
「ここは？」
　階段の先にある鉄の扉を抜けると、目の前にトラックの尾部が見える、狭い空間に出た。 天井の電球では光量が足りず、車と後ろの壁のコンクリートしか見えない。 彼女は扉を閉めながら、澪音の問いに答えた。
「見ての通り半地下の車庫よ。 反対側の通りに繋がっている。 ちょっと狭いから今車どけちゃうね。 ここで待ってね」
　彼女が横幅三十センチもあるかどうかの隙間を抜けてトラックに乗り込み、エンジンをかけた。 天井の暗い電球に加え、赤いライトが車庫を照らす。 すぐ横に排気ガスが吹き出し、澪音のところまで臭ってくる。 しかしここで、澪音はおかしなことに気づいた。 車庫のシャッターが開いてない。 白いライトもつき、エンジンが咆哮をあげるが、このままだとシャッターを破壊して大惨事となってしまう。
　澪音はトラックの荷台の後ろから、手を上に出して大声で叫んだ。
「待って、シャッター開いてないですけでちょバ」

……
　森の奥にある小屋で、彼女は目覚めた。
　気のせいか、随分長い時間を眠っていたかのような錯覚がある。寝違えたのか、首筋から頭にかけて鈍い痛みを感じる。彼女はまだ寝起きの朦朧とした意識の中で、現状を把握すべく部屋の中を見回す。その部屋には自分が今まさに眠っていたベッドのほか、周囲に怪しげな魔法道具や書物、ガラクタでごった返している。机の上には作りかけの符【スペルカード】の残骸が転がっている。
　──そうだ、思い出したぜ。花見合わせで作っていた符が失敗続きで、どうにもうまくいかなくていつの間にか不貞寝していたんだ。
　ようやく完全に意識を取り戻した彼女は、机の上に転がっている失敗作を片付けて、部屋の窓を開け放つ。開かれた窓は部屋の中の淀んだ空気を吸い込み、代わりに外の新鮮でよく冷えた空気を吐き出してくる。その冷気は彼女の体を反射的に震えさせる。窓の外は新緑が目立ってきたものの、まだ大部分を白い雪が覆っている。雪はとうに止み、暦も卯月を過ぎて皐月にもなろうというのに、春は雪を追い払う力が足りていないようだ。その光景はまるで、春が悲しんでいるかのようだった。
「ま、花見の季節にはまだ遠いしな。そうだ、憂さ晴らしにでも、年中春満開のあの巫女でも冷やかしに行くか」
　彼女は壁にかかっているハンガーから外套と三角帽子を手に取り、そして転がっている竹箒を拾うと軽快に扉を開け放った。部屋の中に冷たい空気が入り込む。彼女はその逆風の先めがけ、槍投げのように竹箒を投げ飛ばした。そして飛んでいく竹箒に素早く飛び乗ると、そのまま銀世界の中に消えていった。

　目的地は、博麗神社──
　そして彼女の名は霧雨魔理沙、竹箒に跨り空を駆ける、普通の魔法使いだ。

隠された結末

「さて……こりゃ参ったな、一体どうなってるんだ」
　その数十分後、博麗神社に着いた魔理沙は、境内の真ん中で腕を組んで頭を傾げていた。
　境内には桜の木が一本、その身を色づかせていた。 花の具合は、まだ二分咲きといったところだろうか。 それで花見に乗り遅れたか、と焦った魔理沙が急いで降り立ったものの、そこにはさらに異様な光景が広がっていた。
「なんで、誰もいないんだ？ それに……」
　境内はまるで数か月もの間手入れしていなかったように荒れ果てていて、小枝や枯葉があちこちに散乱している。 神社の母屋の方にも視線を向けるが、誰かがいるような気配は全くない。
　以前にもこのような異変はあった。 何年前だったろうか、待てども待てども春が来ないという怪事があった。 その日も大体こんな感じで、桜が散る頃になってもおかしくないのに一面銀世界という状態だったが、それでも神社の境内は小奇麗に片付いていて、その日も同じように片隅でひっそりと咲かせていたあの桜の下に、幾人の妖怪共が集まってはちょっとしたお祭り騒ぎになっていた。 酒が回ってくると桜の元気がない、寒いぞ、そこの巫女どうにかしろ、と霊夢に対して無茶苦茶なことを言い出して、結果彼女の返り討ちに遭いしばき倒されるという、なかなか手の込んだ自殺行為をやらかしいたやつもいた。
　ところが今はどうだ。
　境内は荒れ果て、あの桜の木の下には誰もいないし、誰かがいたような気配もない。
　──こんなになるまで神社をほっぽって、あいつは一体、何をしているのか。
　霊夢の住んでいる母屋に足を踏み入れると、さらに奇妙な光景が広がっていた。 廊下も居間も、長らく掃除が行き届いていなかったようで、薄っすらと埃が積もっていた。 廊下を歩くと埃が彼女の靴下にくっついて、ぽっかりと足跡が残る。 土間も厠も埃まみれになっていた。 今回の春が弱すぎる異変の解決は、そんなに神社を空けるほどの長丁場なのか？
「……こりゃ、異変は異変でも、異例すぎないか……？」
　その時魔理沙は、母屋の一番奥で見つけたくないものを見つけてしまった。
　それは、神棚に祀られた陰陽玉だった。
　やはり周りのものと同じように、薄灰色の埃が被っていて、まるで帽子のようだ。 陰陽玉の埃を軽く払い、手に取ってみるが、そこには僅かな魔力しか感じない。
　状況から推察するに、霊夢は異変を解決するために、この神社を空けたのではない。 もし仮にそうだとしたら、陰陽玉を置いていく理由が全く分からない。 あわてて飛び出して、陰陽玉を忘れたとしても、あの玉は八卦炉と違い『持ち主を追いかける』のだ。 尤も、敵から見たらその追尾性能は堪ったものではないのだが。
　霊夢は異変を解決しに行ったのではない、異変に巻き込まれたのだ。
　思い返すと、異変はこれだけではなかった。 普段から魔理沙と仲良かった面々……アリスやパチュリーが、次第に余所余所しくなっていた。 その当時は一か月もすれば、そっぽ向いたまま差し入れでも寄越してくれるのだろう、と楽観視していたのだが、こうも異常な事態だと、何か共通の異変があるのかもしれない。
　魔理沙はいつも異変を解決しに旅立つとき、興味半分面倒くささ半分な気持ちで自宅を後にすることが多いが、今回の異変はこれに加えて言葉に示しにくい、不安な気持ちが脳裏にこびりついていた。 なぜなら、どんなことがあっても霊夢は異変を解決する側であり、彼女が異変に巻き込まれるなど、前代未聞だったからだ。
　魔理沙は心の奥底に潜む不安な気持ちを、どうにか今回の異変に対する好奇心で上書きして、神社を後にした。

「しかし、魔界へ来たはいいが……残念。 流石にハズレのようだぜ」
　魔界の谷。 その断崖絶壁の上で魔理沙は一人毒づいていた。
　霊夢を探すため、まずどこに訪れるべきか悩んだ末、ふらりと魔界を訪れてみたが、今よくよく考えるとなぜ魔界に来たのか、その理由がよく分からない。 偶々神社で旧い悪霊に遭ってしまい、そこから深層心理で連想ゲームが始まっていただけなのかもしれない。 なぜなのか解らないが、不思議と紅魔館にはいないような気がした。 同時に彼岸や竹林にも彼女の『直感』がいない、と呼びかけていた。 実際彼女の『直感』はかなり正解率が高い。 彼女がこっちだと思った方向に、大抵は目的の何かを見つけることになる。
　とはいえ彼女の直感は絶対的な能力というわけでなく、その直感が外れる確率もそれなりにある。 言ってしまうなら、精々『他人よりは勘が鋭い』止まり、そして今回は、そのハズレにハマってしまった、ということだ。
「しょうがない、引き返そうか」
「ちょっと待ちなさい！」
　ゆっくり魔理沙が腰を上げて踵を返そうとすると、突然脇から聞き覚えのある声が聞こえて来た。 釣られて振り向くと、遠くから一人の女性が飛んで来る。 青を基調とした人形のような服をまとい、小さな空飛ぶ人形を引き連れている金髪の女性、そう、アリスだ。
「おー、アリスか。 久しいな。 最近見ないな、と思ったら帰省してたのか」
　魔理沙が手を振ると、彼女は魔理沙の前に降り立った。 彼女の表情から察するに、今日はタダでは帰してくれなさそうだ。
「全く……よくも私のママを包帯グルグルにしてくれたわね……髪が飛び出ていなかったら、ママとは気づかなかったわ」
　ようやく彼女がご立腹している、その理由が理解できた。
　アリスのママ……そう、魔理沙がここに着く前、神綺が邪魔を仕掛けてきたので蹴散らしたんだった。 そりゃ怒るよな。
「なぁに、あれは逞しい母方への、ほんの挨拶がわりだぜ」
「余計なお世話！」
　魔理沙が少々苦しい言い訳をするが、まるで火に油を注いでいるだけである。
「……ところで、アリスは霊夢を見かけなかったか？」
　魔理沙はこのままケンカを続行してもよかったのだが、彼女を怒らせると本当にきりがないので、この辺で切り上げて本題に入ることにした……。

「しかし、やはりケンカになっちまったか」
　あの後、結局アリスとは弾幕勝負をする羽目になってしまった。 このまま霊夢を探し続けるとアリスとは二度と会えなくなる。 だから魔界で一緒に暮らさないか？ と、なかなかわけのわからないことを言われた。
　どういう理屈か知らないが、魔界と幻想郷との接点が切れかけているそうで、このまま幻想郷にいると二度と魔界に行けなくなる、とのことだ。
「それなら魔界の総勢引き連れて幻想郷にきたらどうだ？」
　と魔理沙は提案したが、結果としてその言葉が彼女を怒らせてしまったようだ。
　彼女にはそれが『アリスより霊夢の方が好き』と受け取られてしまったらしい。 幻想郷はすべてを受け入れる、と紫の受け売りの言葉も言ってみたが、彼女は魔理沙が考えている以上に、思い込みが激しかったようでまるで話にならず、結局いつもの弾幕勝負となってしまった。
　だが、魔界の捜索は全くの空振りではなかった。 アリスが霊夢の場所を教えてくれたのだ。
「しかし、なんつーところに逝っちまったんだ」
　魔理沙は今、白玉楼の桜庭園にいる。 そう、彼女曰く霊夢は今ここに眠っている──端的に言ってしまうと、死んだ、ということらしい。
「そんな死ぬほど食べるものに困っているなら、相談してくれればよかったのに……そうすれば私は幻想郷の巫女を救った救世主として」
「別に飢え死にしたわけじゃないわ」
　魔理沙がちょっと不満そうに独り言をつぶやいていたら白玉楼の主、幽々子が唐突に現れた。
「おー、出てくると思ったぜ」
　魔理沙は幽々子に手を振った。 しかし今日の幽々子はなんか変だ。
「彼女はね、ちょっと特別なのよ」
「そうか、特別な毒キノコを食べて、逝っちまったのか」
「……」
　試しにからかってみたが、やはり、今日の幽々子はなんか変だ。
　いつも通りの裏表が見えない笑顔を見せているが、その顔にはどこか陰りがある。
　幻想郷式の言葉のドッジボールに反応しないのも妙である。
　変といえば、ここまで来る間にも変なことが続いていた。
　幻想郷から白玉楼に入る途中に、現世と霊界を隔てる巨大な門がある。 普段相当な魔力をぶち込まないと開かない、かなり頑丈な門だ。 ここに来るたびに毎回妖夢に弁償しろとすごまれるが、庭園を彷徨っている魂を適当に集めて、門にあけた風穴に詰め込んでおけばいずれ直るし、あいつ自体言うほど強くないから適当にあしらっていた。
　しかし今日の門はボロボロに朽ち果てていた。 誰かが壊したのか、とも思ったが、傷を見る限り破壊されてから数か月は経っているようだった。 近辺は庭園の魂で溢れかえってかなり異様な光景となっているが、誰もその状況をどうにかしようとしていない。 何からの理由で、現世と霊界を隔てる理由を失ったのか、それとも修復なんかに暇を割いていられない程の非常事態が起きているのか。
　魔理沙が素通りを試みると、そこに八雲一家が立ちはだかった。 修復が終わるまでの間、門番をやっているのかと思ったが、ちょっと弾幕勝負しただけであっさりと素通りさせてもらえた。
　あれはまるで、門番ではない。 むしろ、魔理沙が来るのを待っていた、そんな感じだ。
　さらに言うと、紫の言動もおかしかった。 おかしいのは元々なのでその時は気づかなかったが、今思い出すと幽々子と同様、笑顔に陰りがあったように感じる。
「なあ、今度は何をやらかしてんだ？」
　たぶん今回の異変はただ事ではないのだろう。
「今日が、幻想郷最後の日なのよ」
「……はぁ !?」
　今回の異変は相当のことなのだろうな、とは頭の中で考えてはいたものの、幻想郷消滅はさすがに想定の遥か斜め上を行っていた。
「霊夢が死んだら幻想郷は終わりってか？ お前もほんと冗談がうまくなったな、笑えないぜ。 ああそうか、お前が妙にしけた面してるの、なかなか移り住む世界が決まらなくて焦ってるのか。 なら安心しな。 さっきアリスと会ってきてだな……」
「その話なら知っているわ、魔界でしょ？」
　幽々子は最初から全て知っている感じだった。
　もしかして、幻想郷の民はあの場には適合できないのだろうか? 否。
　魔理沙は一瞬脳裏によぎった懸念をすぐに否定した。 その可能性は少々考えにくい。 現に彼女自身も何度か訪れたことがある。 確かに長期間の滞在は一度もないが、一日や二日の滞在で何事もなければ、それ以上の滞在も普通に考えれば可能だろう。
「幻想郷最後、というのはそういう次元の話じゃないのよ」
　幽々子が話を続けてきた。
「そうね、あなたは昨日、どんな夢を見たかしら？」
「忘れたぜ」
　夢なんて毎日見る。 だが大抵の夢はすぐ忘れてしまう。 その理由は簡単、夢よりもこの現実の方が遥かに楽しいからだ。 山や里を飛び回ったり、ムカつくやつとドンパチしたり、自宅でくだらないスペルカードを作っては宴会の場で披露したり──。
「そう。 もし、ここにいる世界そのものが夢だとしたら、どうかしら？」
「そうか、私は起きたと思っていたが、まだ夢の中にいたのか」
　魔理沙はそう皮肉ると自分の頰をつねって見せた。 まだ魔理沙は、彼女がタチの悪い冗談を言って、魔理沙を誑かそうとしているのだろう、と考えているようだ。
「半分正解。 でもまだ少し誤解しているわ。 今あなたは『他人の』夢の中にいるの」
「……は？」
「現世にいる一人の少女が見ている夢、それが幻想郷。 夢の中では彼女は『博麗霊夢』として生きていた……が、今その夢の主に死期が近づいている」
　ここにきて魔理沙も徐々に状況を飲み込めるようになってきた。 顔色が青くなり、頭から汗がしたたり落ちる。
「夢が……終わる？」
「そう、そのために博麗の巫女は死に、今白玉楼の奥に幽閉されている。 でもそれは単なる序章に過ぎない」
「……」
「夢の主が死ぬことで、夢も終わる。 それは我々の舞台の終わりを意味するわ。 役目を終えた舞台は解体され、役目を終えた私たち役者は……」
「……いい加減にしろよ」
　唐突に魔理沙が低いトーンで言葉を投げかけた。 そして次の言葉を言いかけた幽々子に対して畳み掛けるように怒鳴りつけた。
「今までだって、お前ら最強コンビでどうにかしてきたんだろ？ 今回だってそう脅かしておいて、どうにかなるんだろ？ 何とか言えよ！」
　突然魔理沙の上半身が吹き飛んだ。 衝撃で倒れそうになるも、かろうじて踏みとどまる。 そして痛み出す左の頬を抑えながら、もう一度彼女を睨んだ。 彼女は右手を振るっていた。
「馬鹿！ 夢の中の住人が、夢の主に何ができるってわけ !?」
　魔理沙は幽霊に平手打ちを受けた経験はなく、なんとも不思議な気分に陥っていた。 ただ、同時に少し冷静に戻れたのも事実だ。
「もう、何もかもおしまい。 あとは各々のやり残したことをやるだけ」
「……霊夢はここにいるんだな？」
「そうね、日没まではまだ大丈夫なはずよ」
　魔理沙が空を仰ぐ。 お天道様は庭園の桜に見え隠れしながら、無情にも既に西空へと大分傾いている。 もってあと数時間、といったところか。
「霊夢と話がしたい。 これが私のやり残したことだ」
「私のやり残したことはね、あなたをとり殺すことよ」
「お前……霊夢に会わせる気、さらさらないだろ？」
「あら、ここは白玉楼、行きても死んでも霊夢に会うことはできてよ？」

「出て来いよ霊夢、話をしようぜ」
　白玉楼の最深部で魔理沙が声をあげた。 ここ最深部一体だけ満開だった桜が枯れ果て、ところどころに空間の亀裂ができている。 音もなく亀裂は静かに広がり続け、亀裂が増えるたび周りの空間にノイズが走る。 ヒビの入ったガラスのように、少しでも小突けばこの世界がバラバラと崩れ落ちそうだ。
　ふと魔理沙の視界の片隅で、ゆらり、と白くうごめくものがあった。 つられて振り向くと、そこに探しているものがあった。
「探したぜ、霊夢」
　彼女はいつもの紅白ではなく、全身白装束を身につけていた。 そして生気を感じない無表情で静かに佇んでいる。
「積もる話はあるんだけどな、まあ一発殴らせろ」
　魔理沙が不意打ちで拳を叩き込む。 が、その拳に手応えはない。 彼女は霧のように分解し、魔理沙の後ろで固まってまた霊夢の形となった。
「ひどいぜ、殴らせてもくれないのか……なんで何も言わずに消えちまったんだよ」
「それでいいの。 私は博麗の巫女、あなたを含めて全てが私にとって平等な存在。 全て知った上で、誰にも言わなかったわ。 紫や幽々子が変に騒いだせいで気づいたんでしょうけど、あの人たちは勘が良いから」
「私がそこらの魑魅魍魎と一緒かよ、ひどいぜ……」
　魔理沙の視界が霞んでいくが、それが空間の亀裂のせいではないことを理解していた。
「なあ霊夢、今から動いてもどうにもならないのか？」
「昔から言っていた筈よ。 努力ほど無駄なものはないって」
「……」
「今まで私のわがままにつきあってくれてありがとう、そして、ごめんね。 もう……これで本当に幻想郷の最期なんだ。 何か言いたいことない？」
　魔理沙はそっと目に溜まった水滴を拭うと、霊夢を睨みつけた。
「……そうだな、じゃあ私の最期のわがまま、聞いてもらうぜ」

魔理沙が神社へ戻ると、神社がある筈の場所には、もう何もなかった。
　魔理沙の全力の弾幕は、ついに霊夢を打ち破って粉砕した。 だがそれと同時に空間の亀裂が猛烈な勢いで広がりだした。 亀裂の中から現れた【無】はたちまち周囲を覆い尽くし、触れたものは、途端にパズルのピースの如く細切れとなり、そして宙へと舞って、消えていく。 それは神社を完全に飲み込み、さらに迫ってくる。 よく見ると右からも左からも迫ってくるのが見える。 後方も……遥か遠くにまるで土煙の壁とも思しきものが見える。 あの向こうも、きっともう何もないのだろう。
「みんな……みんな、消えていく……」
　本当に、すべてが終わる。
　彼女は霊夢と対峙していた時でさえ、まだこの光景を目の当たりにする瞬間までは納得できていなかった。 ましてや紫や幽々子の言葉なんて、普段の冷やかしのようなものだろう、とさえ思っていた。 きっと帰って一眠りして、次の日になればまた明日が来て、いつも通りの退屈な日常が永遠に続くのだろう、とまだ心の奥底では思っていた節があった。
　本当に、どうしようもならないんだ。
　本当に、あと一刻もなくこの世界は消えてなくなるんだ。
　もう……終わりなんだ。
　魔理沙が崩れ落ちるように膝をつく。 人間不思議なもので、本当の本当に絶望すると、涙が出てこなくなる。 さっき霊夢と会った時には普通に出た涙が、もう出ない。 笑えない、と、笑うしかないを何度もループして、自分の感情がグチャグチャになっていく。
　ふと、彼女の肩を誰かが叩く。
「いいのよ、今日くらい素を出してくれても」
　──あ。
　アリスの声だ。
　彼女の声には不思議な魔力がある。 彼女の声を聴くだけで、不思議と気分が落ち着く。 今の極限に近い絶望も、少しだけ和らいだ気がする。 普段魔理沙は気が荒れている時、しばしばアリスの処へ訪れることが多い。 そのせいかケンカも絶えないが、必ずその日のうちに仲直りできている。 これも彼女の声の魔力のおかげ──いや違う、これは魔法とか妖術とかそういうものではない。 何か別の、魔理沙の心の内にある感情的な何かだ。 アリスは魔理沙のことをどう思っているか知らないが、少なくとも魔理沙は『単なる幻想郷の仲間』で括り切れない何かを彼女に対し持っていた。
「ずっと言えなかったけど、私、あなたのことが好きだったの。 ごめんね……もう、おしまいなのに」
「ごめんな……そんなことにも気づいてやれなくて。 ホラ、私ガサツだからさ」
「いいのよ、全部解っていたし。 ……さ、みんなも来ているわ」
　アリスが後ろを向くと、いつの間に来ていたのか紫を先頭に、幻想郷を代表する大妖怪の面々が集まっていた。
「これから私たちの力で、あなたをこの世界の外に飛ばすわ」
　──は？
　この世界が終わる、というのは幻想郷の終わりで済む話ではない。 地獄も魔界もヒロシゲも、月も宇宙もみんな消えてしまう。 いつだったか迷い込んだ黒い中折れ帽の少女の住む世界も、きっと消えてしまうだろう。 その世界の外──彼女がそう表現した場所は、まさに霊夢という『アバター』の本体となる、少女の眠る世界のことである。
「なんだよ、そんな話聞いてないぜ！」
　だが、この話は魔理沙にとっては寝耳に水だった。
　確かに世界が消える、自分の身に明日はもう来ない──この事実は彼女を絶望させるのに十分だ。 だが、すべての人と永遠に別れ、誰も知らない世界に一人飛ばされるのも、また同じくらい絶望だ。 いやむしろそんな世界なら一緒に滅びた方が幾分かマシなのかもしれない。
「そういうと思って黙っていたの」
　もう一度紫は口を開く。
「本当はもうちょっと話の経緯とかも話したかったけど、こんな状況だもの。 もう説明できる時間は残っていないわ」
　紫が左右を見渡したので、つられて彼女も左右を見渡す。 もう大地は、いや世界は魔理沙と妖怪たちの、半径百メートルもない小さな円周だけとなっていた。 大地が裂け、粉々に分解して天に昇っていく……もう地鳴りの音も聞こえない。 もう幻想郷の音は、とっくに壊れているのかもしれない。
「いやだよ！ そんな私だけ生き得したって嬉しくない！」
　魔理沙は紫に吠え叫んだ。 もう声も届いていないかもしれない。 事実、彼女が言葉を発しても、紫を始め妖怪の面々は反応を示していない。
「お前たちも来れないのなら、私もいかない……」
　魔理沙は崩れるように膝をついた。 両手で覆い隠した顔から、言葉尻の上ずった震えた声が放たれるが、それも彼女らには聞こえていないようだ。
　──もう、何も言わなくていいから。
　魔理沙の頭の中に直接声が響く。 声はもう聞こえないが、幸いテレパシーは通じるようだ。 魔理沙はテレパシーが使えないので結局一方通行の通信にしかならないが、それでも気持ちが少し落ち着いてきた。
　──ただ、一言だけ言わせて。
　幻想郷の思い出、ずっと忘れないで──
　その言葉を最後に、彼女の意識がぼやけていった。
「さよなら」
　紫が小さく呟くが、その音は誰にも伝わることがなかった。

涼子

　──……──
　──消え去った──はずのこの世界に、何かが聞こえる。
　低いノイズのような音。
　それが徐々に鮮明になっていく。
　常に一定のノイズ音……それは、例えるなら一定の風が吹き出すような人工音に似ている。
　次に、ぼんやりとした光が見えてきた。
　点ではない。 【無】となったはずの全方位が、うっすら、ぼんやりと光っている。
　まるで漆黒の向こう側に、輝かしい光がある、そんな感じだ。
　一定的な風のような音に加えて、何か遠巻きに人の話し声のような音も聞こえてくる。 小声のせいか、何を言っているかは聞き取れない。
　そうか、ここがあの世か。 私は死んで、ここに来たのだ。
　いやおかしいな。 私は存在が消滅した。 自我の消滅だ。 単に死ぬのとはわけが違う。
　……そう考えるとさらにおかしい。 自我が消えたというのなら、この考えている私は、一体なんなのだ？
　それとも、ここが紫の言っていた、『外の世界』と言うやつなのか？
　もし仮にそうだとしたら、これは最悪のシナリオだ。
　……ん？ 光が……。
　考えに意識が向かっていて気づかなかったが、全方位のぼんやりした光が、次第に中央に集まってきている。 まるで地平線が生まれるかのように、横一直線の光の帯が出来上がった。 その地帯だけぼんやりな光が密集して、強い光となっている。

　そしてその光はこの機を待っていたかのように急激に強まり、線の上下を支配する【無】を一掃した！

「……あ」

　真っ白の閃光は次第に和らぎ、その向こうに無機質な天井を映し出す。 天井にはタイルが規則的に敷き詰められ、その合間に空調が埋め込まれ、人工的な風の音を発している。 天井の端からは壁が続き、そしてブラインドが見える。 その隙間から、青い空が覗き込んでいる。 体には純白の布団が覆いかぶさっている。 枕も純白、足元と頭のところに、銀色のパイプが横たわっている。 これは、ベッドの中だ。
　──そっか、夢……だったのか。
　夢、と自覚したことにより、彼女の意識は少しずつはっきりし始めた。 彼女はゆっくりと上半身を起こして、部屋を仕切っているカーテンに手をかける。 そこは小さな病室で、カーテンで仕切られて四つの区画に分かれている。 二つは空席で、カーテンが開いており、置かれているベッドからは掛布団が撤去されている。 残りの一つ……すぐ隣のベッドのカーテンは閉ざされている。 ここには……そうだ、知っている病人がいる。
「あら、おはよう 澪音 さん」
　不意に開いた病室の扉から、白衣の女性が顔を覗かせて挨拶をしてきた。 この病室を担当している看護婦さんだ。
「あ、おはようございます」
　【 澪音 】と呼ばれた彼女も、看護婦さんに挨拶を返す。 言葉を出したせいか、さらに意識が鮮明になり、現実の記憶が徐々に夢の記憶を上書きしていく。
　私の名は玲音、何処にでもいる普通の女子高生……の筈だったが、ひょんなことで大怪我をやらかして入院の身となってしまった。 もうギブスも松葉杖もなしで歩けるようになり、近日中の退院見込みではあるものの、高校の学年末試験に間に合わなくて、いわば「一回休み」の状態だ。 もっと端的にいうと『留年』というやつである。
　不思議とそのことについては嫌な感情が湧いてこない。 寧ろ今までクラスメイトと今ひとつ仲良くできなかった方なので、心機一転出来るのでは、と退院後を楽しみにしているくらいだ。
「今、 涼子 ちゃんは屋上にいますよ、今日は天気いいし、行ってあげたら?」
　先ほどの看護婦の言葉で、 意識から逸れていた隣のベッドの患者のことを思い出した。
　そう、隣のベッドには一つ年下の女の子【 涼子 】が入院している。 彼女は難病を患っていて、つい先日に目覚めるまで、実に一年近くもの間眠り続けていたらしい。 まだ少ししか話ができていないが、年の近い人は他にいないため新しい友達一号に是非加えたいところ、とチャンスを狙っていたのだ。

「お、いたいた」
「誰？ ……ああ、隣のベッドの」
　涼子にとって、どうやら屋上がいつもの指定席のようだ。今日もまた点滴を担いで、屋上から流れる雲を眺めていた。今日は曇りで日差しがない分肌寒くもあるが、先日夜の放射冷却が少ないせいか、そこまで言うほど寒くはない。
「……」
「？」
「……私、今日退院なんだ」
　思わず澪音は当たり障りのない現状報告から始めてしまう。
　本当に他人にこういうことを話すのは勇気が要るし、どこか恥ずかしさもある。どっかの夢の中の世界のように、他人のプライベートにずかずかと踏み込めるような性格だったらいいのに。
「そうなんだ、寂しくなるね」
　点滴台の脚立をカラカラ鳴らして、彼女は空を仰ぐ。その彼女の仕草と表情の薄さは他人に興味があるようなふりをしつつも、本当は興味がないように感じられる。この性格はあの人にそっくり……間違いない。涼子……いや。
「ねえ、涼子の見た夢の話、ちょっと聞かせてよ」
「えっ!?」
　彼女の眼の色が変わった。戸惑い半分、残りはちょっと迷惑そうな感じだ。
「夜な夜な……うなされてたんだよ」
　そう、やっぱり涼子の正体は……。
「そう、でもごめんね。余り他人に聞かせたくないの」
　彼女の答えは『拒絶』だった。
　仕方ない。もうこれまでだ。
「そっか、残念だね」
　二人の間に気まずい空気が流れる。
「……じゃ、もう支度しなきゃ」
「うん、お元気で」
　これで本当にお別れ……か。
　こうしてわずかな望みも捨てるのか。
　……いや！
「……お前こそ、幻想郷で一緒に居られて最高だったぜ！」
「……えっ？」
　澪音は今一度振り返り、最後の勇気を振り絞って叫んでいた。
　もう、恥かいたってなんだっていい。
　涼子は『何の話？』と言わんばかりに、呆然とした表情でこちらを見つめている。
　それでもいい、仮に彼女が何の関係のない人であったとしても、ただの不思議ちゃんか電波少女と見られるだけだし、それにそうだとしたら、もう二度と会うことはないだろう。だから、どこまで恥かこうと、別に構いやしない。いっそのこと、このまま魔理沙という脳内妄想を模した、電波系キャラを突き通すのも、また悪くないのかもしれない。
「……」
　彼女は黙ったまま戸惑っているようだ。次の言葉が出てこないのか、それともやっぱり……。
　澪音は背中のひんやりした感覚で、いつの間にか服の中が汗だくになっていたことに気づいた。初春の冷え込む風が汗に触れて、彼女の肌から熱を奪っていく。
　それと同時に、彼女の心も冷めていった。
　（そっか……）
　澪音は何も言わず、そのまま踵を返した。もう、彼女と会うことはないだろう。すべては澪音一人の夢だったのだ。誰かの夢の中の役者、という設定の自分の夢を見ていただけだ。彼女は偶然、似たような夢を見てうなされていただけだろう。奇跡のようによくできた偶然とも思えるが、長い人生の一度や二度くらい、こんなこともあるのだろう。
「待って」
　澪音の後ろから彼女の、涼子の声が聞こえてくる。
　だがもう振り向く意味もない。もうあの子は関係ない。
　澪音は屋上の扉へと足を運ぶが、そこに涼子の次の言葉が彼女の耳へと入ってきた。
「──魔理沙？」
「……っ！」
　澪音の全身が硬直した。その一言は澪音の足を止めるに十分すぎる意味を持っていた。
　そっか。やっぱりそうだったのね。
　何が関係ない、だ。いつから澪音は澪音になってしまっていたのか。
　そう、確かに私は澪音、他の誰でもない。でも、今の彼女の前では──
「そうやって、一人で抱え込むなよ、れ・い・む？」
　澪音は魔理沙の声と仕草をできる限り真似ながら、彼女のほうを振り向いた。
　いつの間にか、彼女が澪音の目の前まで迫っていた。彼女のあどけない顔に一筋の水滴が流れ落ちる。
「魔理沙！」
　彼女が澪音に飛びついてきた。澪音の肩の後ろで、彼女の咽ぶ声が聞こえてくる。涼子……もとい、霊夢が泣いているところなど、未だかつて見たことがあっただろうか。せいぜい焚火の煙でむせて、涙を流したところを見たことがある程度だ。
「生きてたんだ……よかった」
「ああ、霊夢こそ」
　澪音も声がひどく震える。澄ました笑顔を作ろうと試みるが、どうしても顔が歪んでしまう。気づけば彼女の瞳からも溜め込んだ水滴があふれ落ちていた。

その日、澪音は涼子を連れて二人で買い物に来ていた。
　涼子が長いこと入院していたせいか、彼女のファッションセンスがどうにもイケていない。
　そんなしょうもない理由で無理矢理連れ出したのだが、本音はいくら幻想郷で毎日のように会っていた相手でも、幻想郷と現実は違う。久しく会わないとそれだけで疎遠となってしまう。そんな理由だった。
「うわー、私こう言うところ来るの初めて！」
「お、おい、引っ張るなって。店は逃げていかないぞ」
　一方涼子はというと、ここに来るまではあまり乗り気ではなかったが、ショッピングモールに来ると一転して大はしゃぎ。ここは二人が初めて来るショッピングモール。澪音も涼子も普段は地元の小さなスーパー二階の洋服コーナーで買い物を済ませてしまうが、今日は涼子のためということもあり、ちょっと気合いを入れて遠出してみた。
　しかし、懐かしいな。
　澪音は二階まで吹き抜けとなっているそのショッピングモールに、どこか懐かしさを抱いていた。
　──懐かしい？
　冷静に考えるとその感情はおかしい。いくら入院生活を送っていたとはいえ、最後のショッピングから数ヶ月さえも経っていない。数年間来たことのない場所ならまだしも、ここは一度たりとも来たことのない場所。一体どこの何が懐かしいと言うのだろうか。唐突に湧き出た感情に疑問を覚えつつ、はしゃぐ涼子に引きずられていく。

「そいえば、涼子って指輪なんてしてたっけ」
　一通りショッピングモールを練り歩いて、山のような紙袋──のつもりが予算の都合上紙袋一つを横に置いてモール内のフードコートで一休みしていた二人だが、澪音は涼子のコーヒーを持つ手に光るものを見つけた。
「えへへ、これ彼氏とペアなんだー」
　──な、なんだってー!?
　短期入院だったはずの澪音が遅れをとるとは──
　涼子とは、例の一件以来すっかり打ち解けた仲になったが、澪音は彼女について一つ悩んでいることになった。
　それは、幻想郷の話を極端に避けたがること。
　先のショッピングの際も「幻想郷の夢、もう一度見れないかな？」と話を振ったところ、全力で話をはぐらかされた。澪音の予想に過ぎないが、おそらく彼女は幻想郷が嫌いなのではない。幻想郷の悲しい思い出に目をそらしているだけだ。いずれ幻想郷の記憶は薄れていくだろうが、本当にそれで良いのだろうか。
　涼子と別れた後も、布団に潜り込んでからも悶々としている日々が続いていた。

その日も似たようなことを考え、眠れないと思いつついつの間に夢の世界に落ちていた。 しかし、その夢は妙に違和感があった。 まず、夢の中にも関わらずはっきりと自我があり、これは夢だと認識できている。 明晰夢、と巷で呼ばれているものだろう。
　そしてふと気づくと、自分のいでたちにも違和感を覚えた。 いつの間にか白いインナーに黒い外套、白エプロンをまいた長い黒スカートに、大きな三角帽子を被っている。 そして、宙に浮く竹箒に腰かけていて、眼下には鬱蒼とした森が広がっている。 霧のせいか、地平線の先や空の様子は良く判らない。
　──これは──
　今まで幻想郷の夢など、腐るほど見た。 そう、思い返せば昨日だって見ていた。 確か昨日見ていた夢はアリスを冷かしすぎて、頬を彼女に思いっきりグーでぶん殴られた夢だ。 じんわりとした衝撃が彼女の頬に広がったが、勢いの割に衝撃が淡すぎるし、痛みもない。 その直後に目が覚めたのだが、そこでそのじんわりとした感覚の正体に気づいた。 彼女は不自然な姿勢でうつ伏せになっていて、頭は枕から外れ、頬杖を突くような形で自分の拳を枕にしていたのだ。
　──そう言えば、この前涼子と一緒に旅行へ行った時も、寝相の悪さで呆れられたっけ。
　彼女が昨日見た夢のことを思い出していた、その直後。
　ドンッ！
　一瞬の出来事。 体が反射的に動いていた。 背後に嫌な気配が走ると同時に、彼女は片手に魔法の弾を作って、それで背後の何かを打ち抜いていた。
　ようやく意識が追いつき後ろを振り向くと、そこには黒焦げになって森の中へと落ちていく妖精がいた。
　幻想郷の夢なんて、確かに腐るほど見てきた。 しかし今回はわけが違う。 すべてがリアルすぎて、逆に不自然だ。 気になった彼女──いや、夢の中の【魔理沙】はこの世界はいったい何者なのか、もう少し見極めることにしてみた。

「妖精が何者かにやられたよー」
　数刻後、森のはずれに何者かがいた。
「妖精がケンカしないこともあるまいし」
「でもあれ、妖精のケンカでやられた感じじゃないよー」
「へぇ、じゃあ何か、この【幻想郷】に部外者でも入ってきて……」
　その何者かは一瞬言葉を詰まらせた。
「へぇ……本当に部外者だ」
　彼女が口を開くと同時に、空の彼方から白黒の風貌をした魔法使いが舞い降りてきた。
「お前は……あの時のデバガメか、懐かしいな」
「そういう君こそ。 んで、どうだい？ この私が 萃 め直した【幻想郷】は」
　その何者かは頭から二本の角を生やした鬼、伊吹 萃香だった。
「幻想郷は完全に砕けて無くなったろ。 この世界は一体？」
「そう、それなんだけど聞いてくれよ！」
　萃香は妙に興奮している。 魔理沙はこの 萃 め直した幻想郷の最初のゲスト、とのことらしい。 その彼女曰く、幻想郷の終末が訪れて、すべてが【無】に飲まれて砕けていく際、幾つかの破片に偶然にも萃香の欠片が引っかかったそうだ。 それらを彼女の力で引き寄せ、辛うじて小さな閉鎖空間を作ることができた。 最初のそれは顕微鏡でも覗けないほど小さな空間だった。 そこから数千年かけて、ゆっくりと時空の破片を引き寄せ続け、ようやく今の広さになったらしい。
　……数千年 !?
「あー言いたいことは解るよ。 夢と現実は時間軸が違う、なんてよくある話じゃない？」
　魔理沙の疑問を読み当てられたようだ。 彼女は本当に数千年を経てきたようで、容姿は変わらずとも、妙に貫録を感じる。
「んで、ようやく七十町歩の広さの空間、そして森ができたから妖精を創ったりして、ようやく賑やかになってきたところだよ」
　萃香はそう言いながら手元に力を集中させると、ポンっと小気味良い音とともに小さな妖精が生まれて、それは飛び去って行った。
「へー、そんなことができるなら、皆も甦らせられるのか !? アリスとか」
「無理だね。 記憶も人格もないアリスなら創れるかもしれないけど……いる？」
「そっか、残念だぜ」
　──言い換えると、アリスも砕け散った幻想郷の破片にしがみついているかもしれない。
　萃香の話を聞いて魔理沙は落胆したが、それと同時に淡い希望も持つことができた。
「さて、こんな創造主みたいな真似、あんまり趣味じゃないからそろそろ飽きてきちゃったし、そして目の前に最高のゲストがいる」
「お、やるか？ でもな、私はもう外の世界に慣れすぎた。 言っておくがもう加減の仕方、忘れちまったぜ？」
「結構結構。 んじゃ、新生幻想郷最初の十ラウンド、行ってみようか！」

ポーン。
　──六時になりました。 ニュースをお伝えします。
　先週発生した女子高校生失踪事件について、本日警察の会見が開かれました。
　発表によりますと、昨年発生した毒殺未遂事件において、先月被害者が死亡したため殺人容疑に切り替えて捜索中の容疑者、五十代の女性が本件にも関与している可能性が高いとして、容疑者が経営していたとみられる商店を家宅捜査した結果、地下車庫から大量の血痕が検出されたことが判明しました。
　警察は殺人・遺棄の可能性も含めて引き続き捜査を続けている、とのことです。
　続きまして本日の為替と株価です──

　テレビが消えて、木造の狭い部屋を静寂が支配する。
　部屋でくつろいでいる若い男は持っていたリモコンをテーブルに置くと、学校の制服を乱暴に脱ぎ捨てて、そのままベッドに横たわった。

「本……読むのも、もう飽きたな……」

　終劇

あとがき

　唐突ですが、私はここ数年、人類を滅ぼすことを夢見ています。
　少々語弊がありました。 命と自我、若さ、そしてマズローの欲求段階説における自己実現欲求を永遠のものとするため、先端科学技術で人工的な不老不死世界、俗称【あの世】を創り、全人類がそこへ移住する、そんな世界を真面目に構想しています。 例えるなら、五億年ボタンの世界に全人類が同居するイメージでしょうか。 映画マトリックスや某忍者漫画の無限月読にも近い話ですね。
　人間をマイクロチップ化、そしてソフトウェア化することで、不老不死を得る。 しかしそれは、人間ではあるが生物ではない──これ、まさに人類を滅ぼす話ですよね。 しかもこの話、恐らく今から三十年そこらで徐々に現実味を帯び始め、さらにそこから十年で実現可能になると思うのです。 ワクワク、ゾクゾクしてきません？

　というわけで本書をご覧の皆様こんにちは、 野村 周平 です。 同人では『 Ｍｃ 』というペンネームで活動しています。 百ページ超のライトノベルは、恐らくもう二度と描くこともあるまい、と思っていたらあっという間の二冊目です。 これは二度あることはなんとやら、かもしれませんね。 今回の物語は、拙作の東方二次創作ゲーム『 東方夢終劇 』の後日譚にあたる、スピンオフ ライトノベルです。 夢終劇を世に出したのは実に丁度十年前、サークル活動自体も紆余曲折あって十二年目……長いように見えて、いざ過ぎると、まだ四年か五年前くらいのように感じます。 夢終劇ですが、リリース当初はストーリーなど諸々賛否両論がありました。 時に思い切り核心をつくような考察があったりして、ぎょっとしたのもまた思い出ですね。
　私はサークル立ち上げ以前から持っている信念として、『やったもの勝ち』という考え方があります。 考えるだけ考えぬいて、結局何もしないより、まず何にも考えずバカになりきって踏み出してしまう。 踏み出してからどんなに叩きのめされようが絶対に足を引かず、一寸だけ考えて（ここで考え過ぎてはいけない！）また二歩目を踏み出す。
　数年間社畜になり過ぎて、それすらできていない時期があったりもしましたが、またこの基本に立ち戻っていきたいな、と考えています。 ここまでお読みになった皆さんなら察しが付くかと思いますが、本作は本当に救われないストーリーで、救われる部分を切り取って東方夢終劇として頒布しましたが、それから十年間、残った部分はこれまで誰にも話さず封印して来ました。 ですがこのまま行くと本当に墓場まで持って行きそうな勢いなので『やったもの勝ち』の原点に戻り、今回頒布に踏み切りました。

　さて少々話が変わりますが、この場を借りて一つ大きな発表をしたいと思います。 本作を最後に『東方における大規模二次創作、特にシナリオ』からは引退いたします。 私が作品を創る際、いつも登場キャラになりきり、完全に感情移入した状態でシナリオを練るのですが、それが弱いと例え二次創作であっても良い世界観は作れない、という持論があります。 しかし星蓮船辺りを境目に、世界観が広がりすぎて正直追いかけきれなくなり、感情移入しにくくなった、というのが一番大きいですね。 今後は東方二次創作の活動に関しては、単発でイラストを描いたり、グッズを作ったり、それと既刊の頒布も継続いたしますが、東方のゲーム制作とか今回のような中長編ラノベとか、そういう大規模なことからは、今後引退する方向で考えています。 あ、お誘いを受けたらその限りじゃないですので、ぜひ声かけてくださいね（笑）

　さて、それにしても次回作はどうしたものか。 一応、一つオリジナルな同人ゲームで構想があるのですが、少々規模が大きいうえ、同人というよりも商業向けの要素が強いので、まぁもにょもにょ……。
　それでは長くなってしまったので、今回はこの辺で筆を置きたいと思います。 本書のイラストを手掛けてくださったむつき 灯路 さん、そして何よりもここまで本書を読んでくださった皆様に心から御礼申しあげます。 それではまた次回作でお会いしましょう。

　コミケが続く限り、同人活動自体は一生やめない。 た、たぶん　　著・野村　周平（Ｍｃ）